<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="8"><page Index="1"><![CDATA[ O COMERCIÁRIO Informativo do Sindicato dos Comerciários de Guarulhos, Arujá, Ferraz de Vasconcelos, Itaquaquecetuba, Poá e Santa Isabel www.comerciariosdeguarulhos.org.br Março 2015 | Edição 216 | Ano 18 MULHER VALORIZADA, COMERCIÁRIA FORTALECIDA 2015 Veja quais foram as deliberações tomadas no Mulher Valorizada, Comerciária Fortalecida 2015, realizado pela Fecomerciários, na Praia Grande, em São Paulo, no mês de março. O evento contou com a participação de representantes das comerciárias de Guarulhos Páginas 04 e 05 COMO PREVENIR E TRATAR O HPV O Human Papillomavirus, popularmente conhecido como HPV, é um vírus que provoca lesões de pele e mucosa tanto em homens como em mulheres. Veja como prevenir e tratar os males causados por esse vírus Página 06 Confra na página 08]]></page><page Index="2"><![CDATA[ EDITORIAL nº 216 | o comerciário | março/2015 CARTA PARA DONA DILMA é presidente, terceiro porque não é esse o exemplo que temos de dar para os nossos flhos, pois respeito à autoridade, à mulher e às opini- ões alheias são pilares de uma sociedade de sucesso. Muita gente nos Estados Unidos detesta o Obama, inclusive porque é negro e muitos não admitem que seja presidente, mas não há registro de episódios de falta de respeito como esse ou das vaias nos estádios da Copa que foram dadas a ela. Ele não tem a maioria do Congres- so, seu governo é criticado, mas as pessoas respeitam a autoridade, porque sabem que o sucesso só se alcança com a união e não com o quanto pior melhor. Isso não signifca que não temos de protestar e reivindicar. Sindicalis- tas passam a vida protestando, mas cobrando e respeitando, sempre mantendo o diálogo. Radicalismo e falta de respeito não leva a nada. De outro lado, não é porque não gostei da sua eleição que vou sair por aí gritando por impeachment. Se for assim, daqui a pouco vão sair a rua para pedir uma nova semifnal contra a Alemanha, porque até hoje Dona Dilma, saiba que não gosto do seu jeito de governar. A senhora ninguém engoliu a humilhação dos sete a um. A vida não é assim. As não ouve a nós, sindicalistas, representantes dos trabalhadores. Isso regras do jogo são essas e respeitá-las também demonstra maturidade. é uma falha grave de sua parte. A senhora não tem bom diálogo com De outro lado, é da senhora que quero cobrar as promessas de cam- o Congresso, com o Judiciário e com a sociedade. panha e não de um golpista sem o voto popular que lhe tome a cadei- Eu não gostaria que a senhora tivesse sido eleita, mas a minha vonta- ra. É da senhora que quero cobrar que não esqueça daqueles que a de é apenas a minha e não a do Brasil. A senhora ganhou as eleições elegeram, que não coloque na conta dos trabalhadores e dos menos de forma legítima, por estreita margem do votos, mas ganhou. favorecidos, justamente os responsáveis pela sua eleição, os rombos De outro lado, apesar de todas as coisas que discordo no seu jeito de fscais do seu governo. governar, não vejo má-fé ou desonestidade, apenas falta de tato polí- As suas medidas vão representar grande sofrimento para os mais po- tico, de jogo de cintura, o que é superável com humildade e sabedoria, bres, para os trabalhadores, para os estudantes, para a população pois a história mundial registra vários líderes que não tinham tato, mais carente. Não faça isso! Cobre daqueles que têm enriquecido mas tiveram a virtude de reconhecer erros e corrigir rotas. nestes últimos anos, os banqueiros, os empreiteiros e os especula- Como respeito a democracia e a opinião da maioria, agora que a se- dores, ou seja, o pessoal do andar de cima. Vá com a cara e a cora- nhora foi reeleita, dou apoio para que a senhora exerça até o fnal o gem cobrar desse pessoal que não quer perder privilégios, não dos mandato. É por isso que sempre alertamos que é preciso ter maturida- trabalhadores, dos pequenos comerciantes e dos pequenos e médios de na hora de votar, que eleição não é vídeo-game, que quando não dá empreendedores. o resultado que a gente quer, basta reiniciar o jogo. E isso vale não só Termino por aqui, reafrmando nosso apoio não porque gostamos da para presidente, mas para todos os cargos. Basta ver a quantidade de senhora, mas porque respeitamos a democracia e é dentro dela que políticos, e não a presidente, envolvidos em escândalos de corrupção. vamos cobrar duramente que a senhora cumpra as promessas de cam- Não adianta votar e sair para a janela batendo panela sem ao me- panha até o último dia do seu mandato. nos lembrar em quem votou para deputado na última eleição. Aliás, é preciso ter muita coragem para ir à janela chamar uma presidente Walter dos Santos de vaca ou vagabunda. Primeiro porque ela é mulher, segundo porque Presidente BOLETIM INFORMATIVO DO SINDICATO DOS EMPREGADOS NO COMÉRCIO DE GUARULHOS Base Territorial: Guarulhos - Arujá - Ferraz de Vasconcelos - Itaquaquecetuba - Poá - Santa Isabel Guarulhos: Rua Morvan Figueiredo, 65 - 7º andar, Centro - Cep 07090-010 - tel.: (11) 2475-6565 Itaquá: Rua Guilhermina Maria Conceição, 79, Centro - Cep 08570-640 - tel.: (11) 4642-0792 (atende Itaquá, Poá, Ferraz de Vasconcelos, Arujá e Santa Isabel) Diretoria Efetiva: Walter dos Santos presidente; Luciano Paula Leite; Raimundo dos Santos; José Carlos da Costa; Shirley de Carvalho Silva; José de Almeida Araújo; Benedito Gianini de Souza; Ivoneide Moreira Lemos; Paulo Sergio Falcão de Oliveira; Luiz Ferreira Neto; Norma Suely Paes Pinto; Ana Maria da Silva Brito; Patrícia Brandão de Aquino; Valéria de Faria Bonfm; Edson Jesus de Carvalho e Maximino Pereira Xavier Projeto Gráfco/ Diagramação: Edgard Catão Revisão: Maria Helena Rodrigues Jornalista Responsável/ Fotos: Alexandros Christopoulos - Mtb: SP 26058 - imprensa@comerciariosdeguarulhos.org.br | www.comerciariosdeguarulhos.org.br | Twitter: @comerciariosgru | Facebook: Sincomerciários de Guarulhos Impressão: Hawaii Gráfca e Editora Os artigos assinados e publicados nesse informativo expressam exclusivamente a opinião de seus autores 2]]></page><page Index="3"><![CDATA[ SINDICALISMO nº 216 | o comerciário | março/2015 PREsIDENTE WALTER DOs sANTOs PARTICIPA DO 1° sEMINÁRIO NACIONAL DAs MULHEREs FRENTIsTAs O presidente do Sincomerciários de Guarulhos, Walter dos Santos, representanto o presidente Motta da Fecomerciários, participou no dia 07 de março do 1° Seminário Nacional das Mulheres Frentistas promo- vido pela Federação Nacional dos Frentistas (Fenepospe- tro) em parceria com o Sinpospetro Guarulhos-SP, como parte das comemorações da entidade ao Dia Internacio- nal da Mulher, celebrado em 08 de março. Realizado no Hotel Mônaco, o evento reuniu represen- tantes da categoria de todo o país e contou com a partici- pação de lideranças de entidades e órgãos de defesa da mulher e do setor político. Nos dois dias, foram discutidas estratégias para intensi- fcar o engajamento feminino na categoria, sociedade e nas esferas de poder, frente aos desafos impostos pela vida moderna. Através de palestras, foram abordados Walter dos Santos concede entrevista após discursar no evento também temas relacionados ao empoderamento da mu- lher pela emancipação no mercado de trabalho, ao mode- lo de avanço dos direitos e conquistas e ainda a relação dessa dinâmica sobre a saúde e o bem estar da mulher. Segundo a idealizadora do evento e presidente do Sinpos- petro de Guarulhos-SP, Telma Cardia, o I Seminário Na- cional das Trabalhadoras Frentistas, foi o marco inicial de uma agenda de ações voltadas a melhorar a condição das trabalhadoras da categoria de todo o país, e incentivar a participação feminina nos diversos setores da sociedade. Fiquei muito honrado por ter sido convidado a participar da primeira edição de um evento tão signifcativo. Espero que o movimento de conscientização e empoderamento feminino cresça cada vez mais para que tenhamos uma sociedade mais igualitária, fraterna e feliz, afrmou Walter. Público presente ao seminário A ENTIDADE: Com mais de 20 anos de atuação, a Federação Nacio- nal dos Frentistas Fenepospetro, presidida por Francisco Soares de Sousa, (Chico Frentista), um dos fundadores da categoria, reúne, por todo o país, mais de 60 sindicatos além da Federação dos Empregados em Postos de Combustíveis de São Paulo Fepospetro, presidida por Luiz Arraes. Juntas, essas entidades representam aproximadamente Dirigentes posam para foto no encerramento 500 mil trabalhadores, sendo 100 mil no estado de São Paulo. 3]]></page><page Index="4"><![CDATA[ SINDICALISMO nº 216 | o comerciário | março/2015 APROVADAs sETE DELIbERAçõEs DO MULHER VALORIZADA, COMERCIÁRIA FORTALECIDA Encerrando o segundo dia da primeira etapa do Mulher Valorizada, Comerciária Fortalecida, foram aprovadas, por unanimidade pela plenária, as sete deliberações oriundas do encontro de comerciárias, realizada na sexta- -feira e sábado (13 e 14 de março). Várias representantes das comerciárias de Guarulhos estiveram presentes no evento. Após uma série de palestras que começaram às 8h30 com Luiza Helena Trajano, do Magazine Luiza; seguidas da psicanalista e comentarista do programa Encontro com Fátima Bernardes, Ligia Guerra e o palestrante mo- tivacional Helder Moreira, o Elvis, a secretária da Mulher da Fecomerciários, Márcia Caldas, leu as deliberações acompanhada do presidente da entidade, Luiz Carlos Motta. Confra o documento na íntegra: DELIBERAÇÕES Representantes das comerciárias de Guarulhos acompanham as palestras A Fecomerciários, por meio da sua Secretaria da Mulher, submete as seguintes propostas de deliberações à ple- nária desta primeira etapa do evento Mulher Valorizada, com base nas palestras e nos pronunciamentos aqui Comerciária Fortalecia-2015, realizado em seu Centro discorridos e estão abertos a novas sugestões, de Lazer, na Praia Grande, dias 13 e 14 de março. desde que focadas no tema central do encontro: Os encaminhamentos a seguir (pág.05) foram concebidos Você pode Muito Mais. 4]]></page><page Index="5"><![CDATA[ SINDICALISMO nº 216 | o comerciário | março/2015 DELIbERAçõEs APROVADAs PELAs COMERCIÁRIAs 1. Criar uma Campanha de Sindicalização Permanente, em toda base jornadas de trabalho, planos de carreira, registro em carteira como territorial, que conte com a efetiva participação das comerciárias, COMERCIÁRIA, promoções e respeito irrestrito a elas, inclusive no já sócias, juntamente com as diretorias dos seus respectivos Sindi- que tange aos assédios morais e sexuais. catos. O objetivo é incrementar a presença da nossa categoria nas 5. Incentivar a participação das comerciárias em todos os espaços po- ações sindicais, políticas e cidadãs da entidade em sua cidade sede líticos da sociedade paulista e apoiar futuras candidaturas desde e região. que alinhadas aos interesses da classe trabalhadora. 2. Estreitar a comunicação com os comerciários adotando um efciente 6. As participantes deste Mulher Valorizada, Comerciária Fortaleci- critério de distribuição do novo informativo Nosso Encontro, lança- da-2015, repudiam toda e qualquer forma de retrocesso nos di- do nesta 5ª Edição do Mulher Valorizada, Comerciária Fortalecida. reitos trabalhistas e previdenciários, como impõem as Medidas A circulação dos 500 mil exemplares mensais da publicação fcaria a Provisórias 664 e 665, baixada em 30 de Dezembro de 2014, pelo cargo dos Sindicatos Filiados sob coordenação da Fecomerciários. Governo Federal, sem consulta prévia ao movimento sindical. 3. Desenvolver junto aos Sindicatos Filiados ações afrmativas que 7. Por fm, dadas as atuais circunstâncias de instabilidades políti- gerem oportunidades de inclusão às mulheres, principalmente, em ca e econômica enfrentadas, no momento, pelo Governo Federal, termos de qualifcação profssional e de empregabilidade. A inten- reiteramos que as leis constituídas e que preservam a democracia ção é ampliar as condições para fortalecer nossa luta e avançarmos no Brasil, devem ser respeitadas. Defendemos a liberdade de ex- rumo à completa eliminação das diferenças salariais entre homens pressão. Entretanto, as comerciárias do Estado de São Paulo zelam e mulheres. pela paz social e repudiam quaisquer manifestações que exponham 4. Este item eliminação das diferenças salariais entre homens e mu- seus participantes e a população em geral a situações de violência. lheres deve constar, a partir deste ano, nas Convenções Coletivas Nós, comerciárias do Estado de São Paulo, teremos o Brasil com o de Trabalho e defendido, ao lado de outras reivindicações de gênero qual sonhamos. Ou seja, um País que se desenvolva, pacifcamente, igualmente importantes. Isto é, nossas Convenções Coletivas têm combatendo a corrupção, punindo seus culpados e que se consolide de contemplar as seguintes idéias: trabalho igual e salarial igual como uma Pátria justa, fraterna e igualitária. SIM, NÓS PODEMOS, entre homens e mulheres; o mesmo raciocínio se estende para as E PODEMOS MUITO MAIS! 5 5]]></page><page Index="6"><![CDATA[ SAÚDE nº 216 | o comerciário | março/2015 sAIbA COMO PREVENIR E TRATAR O HPV Estima-se que 30% das mulheres estejam infectadas por um dos tipos do vírus O Human Papillomavirus, popularmente conhecido outras situações, pode ser recomendado o uso de cre- como HPV, é um vírus que provoca lesões de pele e mes e medicamentos via oral que têm ação imunológica mucosa tanto em homens como em mulheres. Os sin- protetora das células. tomas mais comuns são o aparecimento de verrugas na vagina, pênis e ânus. Mas em boa parte das vezes, a É POSSíVEL PREVENIR? infecção por HPV aparece de maneira assintomática e Como o HPV geralmente é transmitido através da relação as lesões - neste caso chamadas de subclínicas - podem sexual, o uso do preservativo diminui consideravelmente passar despercebidas ao exame de rotina. a possibilidade de transmissão do vírus, apesar de não Portanto, atenção redobrada. O professor do Departa- evitá-la totalmente. Por isso, usar camisinha é recomen- mento de Urologia da Santa Casa de São Paulo, Julio dado inclusive entre parceiros casados. José Máximo de Carvalho, explica que são mais de 150 O urologista aconselha, ainda, evitar o tabagismo e o uso tipos de HPV existentes. de drogas que podem interferir negativamente no siste- O que torna essa infecção ainda mais séria é que alguns ma imunológico, facilitando a infecção por HPV. A multi- desses vírus têm relação íntima com o desenvolvimento plicidade de parceiros sexuais também favorece a trans- do câncer de colo de útero. 98% dos casos de câncer missão do vírus de colo de útero estão relacionados com a presença dos Por fm, é importante lembrar que já existem vacinas con- vírus HPV tipos 16 e 18, afrma Carvalho. tra o HPV capazes de proteger dos tipos de vírus mais Ele estima que cerca de 30% das mulheres está atu- presentes no câncer de colo de útero. Mas, por enquan- almente contaminada por um dos tipos de vírus HPV. to, essas vacinas não estão disponíveis na rede pública A boa no- de saúde brasileira. Sua inclusão no Programa Nacional O uso do preservativo tícia é que de Imunização (PNI) ainda está sendo estudada pelo diminui a possibilidade apenas 4% Ministério da Saúde. de transmissão do HPV delas de- senvolvem câncer de colo de útero. O especialista explica também que, na maioria dos casos, as lesões causadas são transitórias e combatidas espontaneamente pelo sistema imune, sem maiores danos ao organismo. Mesmo assim, é muito importante realizar o diagnóstico de maneira precoce. Além do exame de Papanicolau, capaz de identifcar a presença de células cancerosas, é também importante a realização periódica da Genitos- copia. Trata-se de um exame onde o médico verifca mi- croscopicamente a existência de lesões no colo do útero e nos genitais, explica. Além disso, o especialista recomenda que homens e mulheres adquiram o hábito de fazer o auto-exame para verifcar a presença de alguma lesão desconhecida na região da vagina ou pênis. Porém, a partir do momento em que a infecção está instalada, é imprescindível com- bater as lesões, mesmo aquelas não visíveis a olho nu, afrma. Segundo ele, os tratamentos são diversos e dependem do caso. Para a eliminação das verrugas, geralmente é usado o método da cauterização química ou elétrica. Em 6 6]]></page><page Index="7"><![CDATA[ VARIEDADES nº 216 | o comerciário | março/2015 AçãO DENUNCIA DUMPINg sOCIAL DO MCDONALDs A ação contra o McDonald´s e sua franqueadora master no Brasil, a Arcos Dourados, sustenta que as violações às leis brasileiras constituem práticas anticoncorrenciais de dum- ping social, e solicita, caso a rede de fast-food não cumpra imediatamente as leis, a proibição da abertura de novas lo- jas no País. O McDonalds faz vista grossa às leis brasilei- ras para garantir maior lucro de suas lojas, ganhando uma vantagem injusta para si mesmo sobre as empresas que respeitam as normas do Estado, denuncia Moacyr Roberto Tesch Auersvald, presidente da Confederação Nacional dos Trabalhadores em Turismo e Hospitalidade (Contratuh), au- tora do processo. DUMPING - Desrespeito às leis trabalhistas, com prejuízo di- reto aos trabalhadores e dano às demais empresas do setor, o dumping social se caracteriza pela concorrência desleal de preços a partir de uma exploração social indevida. Ao reduzir lei, horas extras não remuneradas, supressão dos intervalos custos, desrespeitando a legislação, a empresa obtém vanta- para descanso e refeições, indícios de fraude nos holerites gem competitiva, prejudicando quem respeita a lei. e registro de horas trabalhadas, desempenho de múltiplas funções sem a devida remuneração, ausência de horários ABUSOS - Entre as violações constatadas, estão pagamento regulares de trabalho e atividades insalubres sem o uso de de salários com valores inferiores ao mínimo estabelecido por equipamento de proteção individual. WALMART INDENIZARÁ FUNCIONÁRIA qUE PRECIsAVA CANTAR E REbOLAR EM RITUAIs MOTIVACIONAIs Uma funcionária que era obrigada a entoar gritos de guer- ra e rebolar na frente dos colegas durante rituais moti- vacionais conquistou na Justiça do Trabalho o direito de ser indenizada pelo WMS Supermercados do Brasil Ltda. (Walmart) pelos constrangimentos sofridos no ambiente de trabalho. A comerciária receberá uma indenização por danos morais de R$ 15 mil. A auxiliar disse que esses rituais aconteciam na reunião no início do expediente. Ainda de acordo com o processo, quando o chefe considerava que o rebolado não estava bom, mandava que ela repetisse até fcar satisfeito, o que a ridicularizava ainda mais perante os colegas. Na defesa, o Walmart afrmou que a auxiliar jamais foi obrigada a participar das práticas e alegou que, nas reu- importância dos clientes. Entretanto, o Tribunal Regional niões denominadas Mondays, era entoado o Wal Mart do Trabalho da 4ª Região (RS) reformou a sentença, enten- Cheer, canto conhecido em toda a rede, que buscava dendo que a política motivacional da empresa extrapolou motivar os empregados, num momento de descontração, seu poder diretivo e sujeitou os empregados a tratamen- sem qualquer intenção de humilhá-los. to humilhante e constrangedor, desrespeitando sua digni- O juízo da 5ª Vara do Trabalho de Novo Hamburgo (RS) dade. A empresa recorreu ao Tribunal Superior do Trabalho julgou improcedente o pedido da trabalhadora por con- (TST), que reafrmou a sentença do TRT. siderar que os cânticos eram mera técnica motivacional da empresa, para exaltar a garra dos colaboradores e a Leia mais: http://extra.globo.com/noticias/economia/walmart-indenizara-funcionaria -que-precisava-cantar-rebolar-em-rituais-motivacionais-15496852.html#ixzz3TQQ3u4ee 7]]></page><page Index="8"><![CDATA[ LAZER nº 216 | o comerciário | março/2015 APROVEITE O FINAL DO VERãO NA sEDE CAMPEsTRE Ela conta com complexo aquático formado por piscina infantil, duas para adultos e tobo-água. Além de quiosques com churrasqueira, campo de futebol gramado, quadra poliesportiva coberta, salão de jogos, videokê, playground, lancho- nete e um amplo estacionamento, para maior comodidade dos frequentadores do local. Acesso pela Estrada municipal de Arujá Santa Isabel, Km 56, no bairro Cafundó Santa Isabel. NORMAS DE FUNCIONAMENTO • Cada comerciário associado pode levar até cinco convidados. Cada mensalidades e apresentar as carteirinhas de sócio e dependentes. convidado paga, na portaria da sede campestre, taxa de utilização de • Caso haja mensalidades em atraso, o acerto das mesmas poderá ser R$ 25,00 (vinte e cinco reais). Crianças convidadas, com até 10 anos feito na sede do Sindicato, através do pagamento dos boletos nas de idade, entram gratuitamente. agências bancárias ou, ainda, na recepção da Sede Campestre. • Entrada gratuita para pai e mãe do comerciário associado. • Abre aos sábados, domingos e feriados, das 9h às 17h. • Nas piscinas, o acesso só é permitido com trajes de banho. • O acesso ao pesqueiro ocorre exclusivamente por dentro da Sede • Para frequentar a sede campestre, é necessário estar em dia com as Campestre, após a identifcação na portaria. A tão esperada festa dos comerciários, que em 2015 ocor- rerá no fnal de outubro ou começo de novembro (oportuna- mente divulgaremos a data da festa) começa muito antes para os funcionários e diretoria do Sincomerciários de Gua- rulhos. Uma festa grandiosa como é a nossa requer muitos preparativos, para que tudo saia como o esperado. Assim, para que os comerciários possam ir se preparando para a festa, divulgamos com bastante antecedência as re- gras do evento. Preste atenção, porque há algumas mudanças nas normas de ingresso para a festa e para concorrer no sorteio. • Apenas participarão da festa dos comerciários 2015 aqueles que já são sócios e os que se asso- ciarem até o dia 31/07/2015, ou seja, três meses an- tes da data em que se comemora o dia do comerciário (30/10/2015). • Para participar do SORTEIO é preciso estar traba- lhando no comércio, ou seja, os sócios sem vínculo NÃO participarão dos sorteios. • As mensalidades deverão estar em dia até a data da festa. • No dia da festa será expressamente proibida a entrada de pai, mãe, convidados ou visitantes. 8]]></page></pages></Search>